조선시대 ‘마름’이 국회에는 왜?
‘마름’은 조선시대 땅 주인(지주)의 대리인을 뜻한다. 중간 관리자로 소작농을 관리한다.
땅이 많지 않은 중·소 지주는 직접 소작농을 관리했지만 멀리 떨어진 곳이나 여러 곳에 많은 토지를 갖고 있는 지주는 마름을 두어 관리했다.
마름은 현지에 거주하며 소작농으로부터 소작료를 거둬들여 지주에게 상납하는 업무를 했다.
어느 순간부터 마름은 ‘악당’으로 비춰졌다. 땅 주인이 없는 땅에서 마름의 권한은 절대적이었다.
소작농을 수탈하는 온갖 편법이 등장했다. 지주에게는 재해 때문에 손해를 입었다고 하고, 소작농에게는 시세를 속여 양쪽에서 부당이득을 챙겼다.
고전영화인 <나운규의 아리랑>에서도 마름은 지주보다 더한 수탈자로 등장한다.
마름은 해방 후 1949년 농지개혁법이 재정되면서 사라졌다. ‘기생 지주제’를 없애겠다는 목적이었다. 그런데 60년도 더 전에 자취를 감춘 마름이라는 단어가 2015년 7월 22일 국회에 등장했다. 새정치민주연합 최고위원회의에서다.
새정치연합 이용득 최고위원(62)은 22일 새누리당 김무성 대표를 두고 “지주의 심부름을 하면서 지주 앞에 한없이 굽신거리고 소작인 등쳐먹는 ‘마름’ 같은 사람”이라고 말했다. 김무성 대표가 노동 개혁을 최우선 과제로 삼아 추진하겠다고 밝힌 것에 대한 비판이었다.
이 최고위원은 “김 대표는 한국노총 위원장이 천막농성을 시작했을 때 가장 먼저 그 곳을 찾았던 분인데, 그 자리에선 좋은 얘기를 하고 돌아가서 며칠 만에 청와대를 만나서는 ‘표를 잃더라도 노동개혁을 추진하겠다’고 태도가 돌변했다”고 지적했다.
또 “흘러간 옛 영화에 나오는 마름이 연상되는 행보를 보면서 여당 대표의 저런 모습이 국민들에게 어떻게 비춰질까 생각이 들었다”고도 주장했다.
새누리당도 참지 못했다. 다음날인 23일 새누리당 최고위원회의에서 마름이 다시 등장했다.
황진하 사무총장(69)이 “야당에서 김무성 대표를 향해 ‘마름’이라 운운하면서 노동개혁 의지를 폄하하려 한다”며 입을 뗐다.
황 사무총장은 “야당 일각에서 김 대표를 향해 마름이라 했는데, 마름은 지주를 대변해서 소작을 관리하는 사람”이라며 “이를 운운하며 (김 대표의) 노동개혁 의지를 폄하하려는 모습이 보여 안타깝다”고 밝혔다.